% !TeX spellcheck = bg_BG
\chapter{Печатна платка - MAX10 FPGA модул}
\label{chap:pcb}
\section{Принципна електрическа схема}
На следващата страница е представена принципната електрическа схема на MAX10 FPGA модула. За проектирането както на принципната схема, така и на печатната платка, е използван софтуерният пакет EasyEDA Standard Edition.

Схемата може да се разглежда като две независими една от друга вериги. Долната половина на схемата (U2, U3, U4, U5 и съпътстващите ги пасивни компоненти) преобразуват небалансираните сигнали за стъпка и посока от програмируемия логически контролер в диференциални двойки, които се свързват към управляващите входове на серво драйверите. Резисторите, намиращи се непосредствено след CN2, образуват резистивни делители на напрежение. Те преобразуват 24-волтовите сигнали от програмируемия логически контролер в 5-волтови сигнали, съвместими с входовете на драйверните чипове за диференциални двойки.

U6, U7, U8, U10, U11, U12 и пасивните компоненти около тях приемат диференциалните сигнали от обратната връзка от серво драйверите и ги преобразуват в небалансирани сигнали. 120-омовите резистори осигуряват правилно терминиране на диференциалните двойки. Останалите резистори в тази част от схемата оформят делители на напрежение. MAX10 програмируемата логическа матрица има максимално входно напрежение $3.3 \unit{V}$, а останалите чипове на схемата работят с 5-волтови сигнали.\cite{max10_datasheet} U1 е развойна платка Arrow MAX1000 разполагаща с програмируема логическа матрица Intel MAX10 10M08SAU169C8G, която декодира позициите на електромоторите от сигналите за обратна връзка и периодично ги изпраща по серийна връзка към програмируемия логически контролер. U9 преобразува серийния интерфейс между програмируемата логическа матрица и програмируемия логически контролер от UART в RS232 с цел по-висока шумоустойчивост.

За реализиране на разгледаната схема е проектирана четирислойна едностранна печатна платка. За изработка на платката бе избран производителят JLCPCB по съображение за най-ниска цена и удовлетворителни технологични възможности. Изборът на конкретните компоненти бе определен основно от наличността в складовете на дистрибутора LCSC, който работи в тясно сътрудничество с JLCPCB.

\cleardoublepage
\includepdf[pages={1},fitpaper=true,height=297mm]{documents/Schematic_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
\cleardoublepage
\section{Топологично проектиране}
На \autoref{fig:pcb_color} са показани повечето слоеве на проектираната печатна платка. Не са показани вътрешните слоеве. При опроводяването на диференциалните двойки не са извършени стриктни изравнявания на импедансите и закъсненията поради ниските честоти на сигналите (десетки $\unit{kHz}$), но са спазени основни правила за опроводяване на диференциални двойки - приблизително равни дължини на проводниците, равни дебелини на проводниците, постоянно разстояние между съответните проводници, непрекъсната медна област на съседния слой и избягване на близост на диференциалните двойки до източници на шум.

Мрежата, опроводена с необичайно дебели проводници е защитната земя. Двата вътрешни слоя са използвани за опроводяване на сигналната земя и $+5\unit{V}$ захранване чрез медни области. Захранващата мрежа $+24\unit{V}$ е опроводена с удебелени проводници.

Забелязва се липсата на монтажни отвори. Причината за това е, че платката е предвидена да се плъзне в два успоредни жлеба на пластмасов носач за монтаж на DIN шина.\footnote{Въпросният носач е част от оптронен модул, който присъстваше на схемата на електрическото табло в по-ранна версия.} За тази цел е оставено свободно пространство до горния и долния ръб на печатната платка.

Друга особеност на платката е застъпването на U1 с други компоненти. Обичайно подобно разположение на компоненти би било груба грешка, но U1 представлява дъщерна платка, монтирана на стандартни рейки. Това оставя значително празно пространство между дъщерната и основната платка и позволява разполагането на други компоненти в тази област на основната платка.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.png}
	\caption{Печатна платка на MAX10 FPGA модула}
	\label{fig:pcb_color}
\end{figure}

На следващите фигури са показани отделно един от друг слоевете на печатната платка.
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=1]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Мед, страна компоненти}
	\label{fig:layout_top_copper}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=2]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Мед, страна спойки}
	\label{fig:layout_bot_copper}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=10]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Първи вътрешен слой}
	\label{fig:layout_inner1}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=11]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Втори вътрешен слой}
	\label{fig:layout_inner2}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=3]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Ситопечат, страна компоненти}
	\label{fig:layout_top_silk}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=4]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Паста за запояване, страна компоненти}
	\label{fig:layout_top_paste}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=5]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Защитен лак, страна компоненти}
	\label{fig:layout_top_resist}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=6]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Защитен лак, страна спойки}
	\label{fig:layout_bot_resist}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=7]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Очертание на платката}
	\label{fig:layout_boundary}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=8]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Метализирани отвори}
	\label{fig:layout_drill_plated}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=9]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Слой за документация}
	\label{fig:layout_doc}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=12]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_2022-05-30.pdf}
	\caption{Неметализирани отвори}
	\label{fig:layout_drill_nonplated}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[page=1]{documents/PCB_MDC_Servo_decoder_assembly_2022-05-30.pdf}
	\caption{Монтажен чертеж}
	\label{fig:layout_ass}
\end{figure}

%% TODO: BOM